口口聲聲「中國」也很危險

口口聲聲「中國」也很危險

教育局長在立法會上雄辯，教科書寫「中國收回香港主權」不妥當，香港從來屬於中國，所以按教育局修正的「恢復行使主權」才正確。是是是，對對對，香港一直都是中國的，不過，說「收回」又有什麼問題呢？

比如說，我有一筆錢曾經借出去給別的無賴，後來無賴歸還，我說「收回」這筆舊債，不表示這筆錢不屬於我，怎麼一定要說「我恢復行使這筆錢的使用權」呢？兩個說法本來並行不悖，都沒有錯，於面子無損，跟歷史真相無關，也不必引用當年鄧小平說過「收回」去證明。

至於「香港在中國南方」要變成「在中國境內南方」才夠清晰無誤，亦跟史實沾不上邊，會影響的是語文，怕教壞細路，以後說「深圳在廣東省南方」，要畫蛇添足，非得要加「廣東省境內」才不會被誤解。

不過會誤解的人有兩種，一種是毫無基本常識，境外境內不註明，就會以為深圳不屬於廣東；另一種是心裏有鬼，似封建時代大臣寫奏摺，一個用字，不如上意，便惹來皇帝殺頭之禍。

修正教科書事件，教育局完全是多此一舉，怎麼看都似小學雞鬥嘴，怎麼想都只是局內官員自把自為，揣摩中央愛惡，保自己仕途平安。在此提醒自保或是爭寵官員，別口口聲聲「中國」行使香港主權，我國敏感字繁多而無常，大概十年前我國有個節目，有個海歸派嘉賓，很誠懇表示眼看中國有很大發展空間，歸來是要貢獻中國。就在這一刻，主持人臉色鐵青，嚴厲責備海歸怎麼滿口「中國中國」，你是外國人，在談論別國？

海歸嚇得一愣一愣，弱弱地反問該怎麼說，主持人訓示，要說「我國」「祖國」，最自然就是說「我們」。楊局長要不要幫忙辯解，「我們很強大」會誤解為「我們幾個人很強大」，強大到對我國構成威脅？

這只是主持人各人說法，不代表國家？我國外交部發言人也經常中國前中國後，說「中國一定奉陪」？但港官須知，我國情特色，除非你是大官，否則，不問對錯不用搞清事實，說了什麼都有一大堆人湊熱鬧，拿你來開刀。問題從來不在說法，在於你是否有權有勢。港官尚在鸚鵡學舌階段，要自保還是少說話當幫忙，執行過當也是罪。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
早期納米樓 (左丁山)

下一則
山寨冰敗給山寨偉 (李碧華)

林夕